\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{graphicx}

\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage{eurosym}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{hhline}

\usepackage{caption}

\usepackage{color}

\setlength\headheight{0pt}

\lhead{Fördervereinigung für freie Netzwerke in der Region Aachen e.V.}
\rhead{\includegraphics[width=0.1\textwidth]{freifunklogo.png}}


\newcommand\fnurl[2]{%
\href{#2}{#1}\footnote{\url{#2}}%
}


\title{Rechenschaftsbericht F3N e.V.\\ - Hj.2/2019 -}
\date{\vspace{-5ex}}
\author{}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\section*{Der Verein}
Der Verein hat sich im Halbjahr 2/2019 um die Weitergabe von Wissen und um die 
Unterstützung von Interessierten an Freifunk gekümmert. Hierzu gehörten Aktionen,
wie das Ehrenwert 2019 der Stadt Aachen und der Linux Presentation Day im Welthaus.\footnote{\href{https://www.1wf.de/events/linux-presentation-day/}{https://www.1wf.de/events/linux-presentation-day/}}

\section*{Übersicht städtische Mittel Hj.2/2019}
Der Verein erhält laut Ratsantrag 330/17 vom 22.03.2018 städtische Mittel, welche der folgenden Zweckbindung unterliegen:\\
"Diese Mittel sollen für die Förderung der Aktivitäten des Vereins, insbesondere für Betrieb und Wartung notwendiger Infrastrukur beim Einsatz von Freifunk sowie zur Kostendeckung der Unterstützung der Stadt Aachen bei der Ausleuchtung öffentlicher Einrichtungen dienen."\\
Im Halbjahr 2/2019 wurden daraus folgenden Ausgaben getätigt:

\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|r|}
		\hline
		Ausgabe Posten & Betrag\\ \hline
		Ausgaben für Infrastruktur (Mailserver, Domains) & {8,71}\euro{}\\
		Ausgaben Internet Bandbreite Freifunk Server & {2742,00}\euro{}\\ \hhline{|-|=|}
		\textbf{Summe} & {\textbf{2.750,71}}\euro{}\\ \hline
	\end{tabular}
	\captionof{table}{Verwendung städtische Mittel Halbjahr 2/2019}
\end{center}
\subsection*{Ausgaben für Vereins Infrastruktur}

Der Verein zahlte in Halbjahr 2/2019  {8,71}\euro{} für Mailserver sowie Domains, die für den laufenden Betrieb notwendig sind. Die wesentlichen Ausgaben sind jährlich im ersten Halbjahr fällig.

%\subsection*{Freifunktag 2018 in Aachen}
%Vom 26. bis 28. Oktober 2018 fand der Freifunktag 2018 in der Digital Church in Aachen statt. Diese Veranstaltungsreihe wird seit 2013 in wechselnden Städten in Nordrhein-Westfalen ausgetragen und hat große Bedeutung für den Austausch zwischen Interessierten für das Thema Netzwerke und den Communities von Freifunk. Das Vortragsprogramm ist auf der Freifunktag Hompage einsehbar.\footnote{\href{https://pretalx.freifunktag.de/freifunktag2018/schedule/}{https://pretalx.freifunktag.de/freifunktag2018/schedule/}}\\
%Für Technik, Organisation und Bewirtung sind Kosten von 2988,90\euro{} entstanden, denen Einnahmen in Höhe von 1256,10\euro{} aus Schenkungen, Ticket- und T-Shirt-Verkauf gegenüberstehen. Den Fehlbetrag hat der F3N e.V. getragen. Hierfür wurden somit 1732,80\euro{} aus städtischen Mitteln aufgewandt.

\subsection*{Backbone Kosten Freifunk Rheinland e.V.}
Die Aachener Freifunk Community nutzt zur Ausleitung von Daten ins Internet das AS201701 des Freifunk Rheinland e.V., dafür wurden in Hj.2/2019 600\euro{} als Kostenbeitrag übernommen.

\subsection*{Zweites Rechenzentrum}
Bei der Auswahl eines zweiten Rechenzentrums stand der F3N e.V. weiterhin in Verhandlungen mit der NetAachen GmbH. Leider konnten bisher keine Konditionen ausgehandelt werden, die für den Verein tragfähig sind. Daher werden die Verhandlungen mit NetAachen GmbH nicht weiter verfolgt. Es werden weitere Rechenzentren in der Umgebung gesucht. 

%\subsection*{Unterstützung bei Wissensweitergabe}
%Der F3N e.V. hat in diesem Jahr die Freifunk Community Düren mit einem Geldbeitrag von {180,00}\euro{} zur Unterstützung von Wissensweitergabe für Interessierte gefördert. 

\subsection*{Veranstaltungsteilnahmen von Mitgliedern}
Der F3N e.V. hat Mitgliedern, die aktiv mit einer Präsentation oder Workshop am 36. Chaos Communication Congress (36C3) teilgenommen haben, die Unkosten für die Veranstaltungsreilnahme erstattet. Die Erstattung erfolgte erst in 2020. \\
Der Kongress ist mit 17.000 Teilnehmern aus IT und Hackerszene weltweit eine der wichtigsten Veranstaltungen seiner Art. Er fand vom 27.-30. Dezember 2019 in Leipzig statt. Es sind Kosten in Höhe von 120\euro{} angemeldet worden. Details zu den Aachener Beiträgen finden sich im Blogbeitrag auf der Freifunk Aachen Homepage. \footnote{\href{https://freifunk-aachen.de/2019/12/29/36c3-freifunk-im-open-infrastructure-orbit/}{https://freifunk-aachen.de/2019/12/29/36c3-freifunk-im-open-infrastructure-orbit/}}

\subsection*{Ausgaben Internet Bandbreite}
Die primären Kosten für den Betrieb der Aachener Freifunk Infrastruktur entstehen durch die Durchleitung von Internet Traffic. Zur Zeit wird dieser Traffic noch vollständig von der Relaix Networks GmbH verarbeitet. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{traffic-relaix-2019.png}
	\caption{Traffic auf F3N e.V. Port bei Relaix Networks GmbH}
	\label{fig:traffic-relaix-2019}
\end{figure}

Der F3N e.V. hat im Halbjahr 2/2019 2142,00\euro{} der dort anfallenden Kosten übernommen. 

\pagebreak

\subsection*{Ausgaben Dritter für Freifunk Aachen Infrastruktur}
%An den laufenden Kosten der Freifunk Aachen Infrastruktur beteiligen sich weiterhin Dritte. Die Abrechnung erfolgt jährlich zur Mitgliederversammlung. Sie wird somit erst wieder Bestandteil des Berichts des zweiten Halbjahres 2019 sein.
An den laufenden Kosten der Freifunk Aachen Infrastruktur beteiligen sich weiterhin Dritte. Diese Beteiligung sieht wie folgt aus:

\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|l|r|}
		\hline
		Von & Leistung & Betrag in 2019\\ \hline
		KSL Team GmbH & 1HE für Server incl. Energie im RZ Relaix & 900\euro{}\\
		KSL Team GmbH & Bandbreite im RZ Relaix & 1.500\euro{}\\
		St. Marien-Hospital GmbH & Bandbreite im RZ Relaix & 1.500\euro{}\\
		EWV GmbH & Bandbreite im RZ Relaix & 2.400\euro{}\\ \hhline{|-|-|=|}
		& \textbf{Summe} & \textbf{6.300}\euro{}\\ \hline
	\end{tabular}
	\captionof{table}{Sponsoring durch Übernahme von Rechnungen}
\end{center}
Zudem werden der Freifunk Community Sachspenden von Aachener Rechenzentren zur Verfügung gestellt:

\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|l|r|}
		\hline
		Von & Leistung & Umfang in 2019\\ \hline
		Skydisc & 24 Core 128GB RAM Server & 1.200\euro{}\\
		Skydisc & 2HE incl. Energie & 1.020\euro{}\\
		Skydisc & Bandbreite im eigenen RZ & 1.200\euro{}\\
		RelAix Networks GmbH & 1HE für Server incl. Energie & 900\euro{}\\
		RelAix Networks GmbH & Bandbreite im eigenen RZ & 1.200\euro{}\\
		RelAix Networks GmbH & 1HE für Server incl. Energie & 1.020\euro{}\\
		RelAix Networks GmbH & 2HE für Switches incl. Energie & 1.080\euro{}\\
		RelAix Networks GmbH & 1GBit Link zu zweiten RZ & 3.000\euro{}\\ \hhline{|-|-|=|}
		& \textbf{Summe} & \textbf{10.620}\euro{}\\ \hline
	\end{tabular}
	\captionof{table}{Sponsoring durch Eigenleistungen}
\end{center}
\nopagebreak


\section*{Planung weiterer Mittelverwendung}

%\subsection*{Zweites Rechenzentrum}
%Bei der Auswahl eines zweiten Rechenzentrums steht der F3N e.V. weiterhin in Verhandlungen mit der NetAachen GmbH. Sofern die Konditionen tragfähig sind, sollen weitere Server mit Fördergeldern der Freifunk Förderung des Landes NRW angeschafft werden. Der neue Vorsitz steht im direkten Kontakt mit der Staatskanzlei NRW.

\subsection*{Erneuerung Server bei RelAix Networks GmbH}
Die Erneuerung der Server Infrastruktur bei der RelAix Networks GmbH soll gemeinsam mit der Eröffnung eines neuen Rechenzentrums der RelAix im H1/2020 erfolgen. Diese Erneuerung soll ebenfalls im Rahmen des Antrags beim Land NRW finanziert werden.

\subsection*{Backbone Kosten Freifunk Rheinland e.V.}
Die Aachener Freifunk Community nutzt zur Ausleitung von Daten ins Internet das AS201701 des Freifunk Rheinland e.V., dafür sollen in 2020 600\euro{} als Kostenbeitrag übernommen werden.

\subsection*{Suche von weiteren lokalen Rechenzentren}
Der Verein sucht nach einem zweiten regionalen Rechenzentrum, das ihm tragfähige Konditionen anbieten kann. 

%\newpage
%\section{Anhang}

%\begin{figure}[!h]
%  \begin{center}
%    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{diags/pie_isp}
%  \end{center}
%  \caption{Aufteilung Knoten (VPN Tunnel) nach ISP}
%  \label{nodes}
%\end{figure}

%\begin{figure}[!h]
%  \begin{center}
%    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{diags/pie_traffic}
%  \end{center}
%  \caption{Aufteilung ISP nach Traffic}
%  \label{trafficpercentage}
%\end{figure}

\end{document}
